{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"name":"Resumen_sistemas.ipynb","provenance":[],"authorship_tag":"ABX9TyNEYFaiaCeg1vo8WZ32oIgJ"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"kdmsqn_mcVVl"},"source":[""]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"DTaAcqK8cXh9"},"source":["# Solución de sistemas de ecuaciones diferenciales lineales \n","\n","Sea el siguiente sistema de ecuaciones diferenciales lineales \n","\n","$$x'(t)=Ax(t)$$\n","\n","donde $\\left[\\begin{matrix}\n","x_1(t)\\\\x_2(t)\n","\\end{matrix}\\right]\n","$ y la matriz \n","\n","$$A= \\left[\\begin{matrix}\n","a_{11}&a_{12}\\\\a_{21}&a_{22}\n","\\end{matrix}\\right]$$\n","donde los elementos de $a_{ij}$ son constantes. \n","\n","Para encontrar la solución del sistema debemos estudiar sus autovalores y autovectores, pues segun multiplicidad podemos cálcular la solución del problema. \n","\n","## Cuando la multiplicidad algebraica y geometrica coinciden \n","\n","Este caso sucede cuando tienen \n","\n","* Dos autovalores reales diferentes\n","* Tiene un autovalor real pero dos autovectores \n","* Tienen autovalores complejos\n","\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"ziuSncGSrbW4"},"source":["\n","### **Caso 1** Dos autovalores reales diferentes \n","\n","Cuando una matriz $2\\times 2$ tiene dos autovalores reales diferentes esta se puede diagonalizar, es decir supongamos que $A$ tiene  los autovalores \n","$\\lambda_1$ y $\\lambda_2$ con los autovectores asociados $v_1,v_2$, respectivamente \n","$$A= \\left[\\begin{matrix}\n","a_{11}&a_{12}\\\\a_{21}&a_{22}\n","\\end{matrix}\\right]=V\\left[\\begin{matrix}\n","\\lambda_1&\\\\&\\lambda_2\n","\\end{matrix}\\right]V^{-1},$$\n","donde $V=[v_1,v_2]$.\n","\n","\n","La solcuión del sistema de ecuaciones diferenciales \n","$$x'=Ax$$ esta determindo por \n","\n","$$x(t)=\\left[\\begin{matrix}\n","x_1(t)\\\\x_2(t)\n","\\end{matrix}\\right]=C_1 v_1e^{\\lambda_1t}+C_2 v_2e^{\\lambda_2t}\n","$$\n","\n","#### **Ejemplo**\n","\n","\n","Sea el sistema de ecuaciones \n","\n","$$\\begin{cases}x'(t)&=5x(t)+3y(t)\\\\y'(t)&=-6x(t)-4y(t),\\end{cases}$$\n","\n","Note que este sistema se puede escribir de la forma \n","\n","\n","$$\\frac{d}{dt}\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right]=\\left[\\begin{matrix}\n","5&3\\\\-6&-4\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right],$$\n","\n","donde la matriz $A=\\left[\\begin{matrix}\n","5&3\\\\-6&-4\n","\\end{matrix}\\right]$ tiene dos autovalores $\\lambda_1=-1$ y $\\lambda_2=2$\n","con sus respectivos autovectores $v_1=\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\-2\n","\\end{matrix}\\right]$ y  $v_2=\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\-1\n","\\end{matrix}\\right].$ Deesta for,a podemos definir \n","\n","$$V=\\left[\\begin{matrix}\n","1&1\\\\-2&-1\n","\\end{matrix}\\right]$$ y tenemos que $$V^{-1}=\\left[\\begin{matrix}\n","-1&-1\\\\2&1\n","\\end{matrix}\\right].$$\n","\n","Note que $$A=\\left[\\begin{matrix}\n","5&3\\\\-6&-4\n","\\end{matrix}\\right]=\\left[\\begin{matrix}\n","1&1\\\\-2&-1\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","-1&\\\\&2\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","-1&-1\\\\2&1\n","\\end{matrix}\\right].$$\n"," sustituyendo esto en el sistema obtenemos \n","\n","\n"," \n","$$\\frac{d}{dt}\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right]=\\left[\\begin{matrix}\n","1&1\\\\-2&-1\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","-1&\\\\&2\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","-1&-1\\\\2&1\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right],$$\n","\n","multiplicando la igualda por $V^{-1}$\n","\n","$$\\frac{d}{dt}\\left[\\begin{matrix}\n","-1&-1\\\\2&1\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right]=\\left[\\begin{matrix}\n","-1&\\\\&2\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","-1&-1\\\\2&1\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right],$$\n","\n","haciendo \n","\n","$$w(t)=\\left[\\begin{matrix}\n","w_1(t)\\\\w_2(t)\n","\\end{matrix}\\right]=\\left[\\begin{matrix}\n","-1&-1\\\\2&1\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right]$$\n","\n","obteneomos el sistema \n","\n","\n","$$\\frac{d}{dt}\\left[\\begin{matrix}\n","w_1(t)\\\\w_2(t)\n","\\end{matrix}\\right]=\\left[\\begin{matrix}\n","-1&\\\\&2\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","w_1(t)\\\\w_2(t)\n","\\end{matrix}\\right],$$\n","el cual se reduce a un sistema desacoplado \n","\n","$$\\begin{cases}w_1'(t)=-w_1(t)\\\\w_2'(t)=2w_2(t)\\end{cases}$$\n","de esta forma tenemos la solución \n","$$\\begin{cases}w_1(t)=C_1e^{-t}\\\\w_2(t)=C_2e^{2t}\\end{cases}$$\n","\n","sustituyendo en \n","\n","$$\\left[\\begin{matrix}\n","C_1e^{-t}\\\\C_2e^{2t}\n","\\end{matrix}\\right]=\\left[\\begin{matrix}\n","-1&-1\\\\2&1\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right]$$\n","\n","\n","de esta forma tenemos que la solución es \n","$$\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\\end{matrix}\\right]=C_1e^{-t}\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\-2\n","\\end{matrix}\\right]+C_2e^{2t}\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\-1\n","\\end{matrix}\\right]\n","$$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"vXSTJPECkNlT"},"source":["## **Casos 2**  un  autovalor real y dos autovalores  \n","\n","Sea el sistema de \n","$$\\begin{cases}x'(t)=x(t),\\\\ \n","y'(t)=y(t),\\end{cases}$$\n","este se puede escribir de la forma \n","$$\\frac{d}{dt}\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right]=\\left[\\begin{matrix}\n","1&0\\\\0&1\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right].$$\n","Note que la  matriz $A=\\left[\\begin{matrix}\n","1&0\\\\0&1\n","\\end{matrix}\\right]$ tiene un autovalor y dos atovectores, el autovalor $\\lambda=1$ y dos autovectores $v_1=\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\0\n","\\end{matrix}\\right]$ y $v_2=\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\1\n","\\end{matrix}\\right]$, por tanto la solución del sistema \n","\n","\n","\n","es \n","\n","$$\\begin{split}\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right]&=C_1e^{\\lambda t}v_1+C_2e^{\\lambda t}v_2,\\\\\n","&=C_1e^{t}\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\1\n","\\end{matrix}\\right]+C_2e^{t}\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\0\n","\\end{matrix}\\right].\\end{split}$$\n","\n","note que aui porcedemos igual que el **caso 1** y esto es porque la matriz $A$ se puede diagonalizar."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"xFDDO-hyreuS"},"source":["## **Casos 3**  Dos autovalores Complejos \n","\n","Sea el sistema \n","\n","$$\\begin{cases}x'(t)=6x(t)-y,\\\\ \n","y'(t)=5x+4y(t),\\end{cases}$$\n","\n","este se puede escribir de la forma \n","$$\\frac{d}{dt}\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right]=\\left[\\begin{matrix}\n","6&-1\\\\5&4\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right].$$\n","Note que la  matriz $A=\\left[\\begin{matrix}\n","6&-1\\\\5&4\n","\\end{matrix}\\right]$\n","en el caso que la matriz A tiene dos autovalores complejos,\n","puesto que \n","\n","$$det(A-\\lambda I)=\\left|\\begin{matrix}\n","6-\\lambda &-1\\\\\n"," 5& 4-\\lambda\n","\\end{matrix}\\right|=\\lambda^2-10\\lambda +29,$$\n","las raíces de este polinomio son $\\lambda_1=5+2i$ y $\\lambda_2=5-2i$, lo cual quiere decir que uno es el conjugado del otro, es decir ellos tienen la forma $\\lambda_1=\\alpha+i\\beta$ y $\\lambda_2=\\alpha-i\\beta$, de aqui notamos que los autovectores tambien son números complejos. Recordemos el precedimiento para encontrar un autovector \n","$$\\begin{split}Av_1&=\\lambda_1 v_1\\\\\n","(A-\\lambda_1 I)v_1&=0\\end{split}$$\n","Sustituyendo en la matriz $A$ y el valor de $\\lambda_1$ en la ecuación anterior\n","\n","$$\\begin{split}\n","\\left[\\begin{matrix}\n","6-\\lambda_1 &-1\\\\\n"," 5& 4-\\lambda_1\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","v_{11}\\\\\n"," v_{12}\n","\\end{matrix}\\right]&=\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 0\n","\\end{matrix}\\right]\\\\ \n","\\left[\\begin{matrix}\n","6-(5+2i) &-1\\\\\n"," 5& 4-(5+2i)\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","v_{11}\\\\\n"," v_{12}\n","\\end{matrix}\\right]&=\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 0\n","\\end{matrix}\\right]\\\\\n","\\left[\\begin{matrix}\n","1+2i &-1\\\\\n"," 5& -(1+2i)\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","v_{11}\\\\\n"," v_{12}\n","\\end{matrix}\\right]&=\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 0\n","\\end{matrix}\\right]\n","\\end{split}$$\n","Note que el $det\\left(\\left[\\begin{matrix}\n","1+2i &-1\\\\\n"," 5& -(1+2i)\n","\\end{matrix}\\right]\\right)=0$, por tanto el sistema se reduce a una sola ecuación, así\n","\n","$$(1-2i)v_{11}-v_{12}=0,$$\n","de esta forma si tomamos $v_{11}=1$ tenemos que \n","$v_{12}=1-2i$, asi el autovector \n","$$\\begin{split}v_1&=\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1-2i\n","\\end{matrix}\\right]\\\\&=\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]-i\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 2\n","\\end{matrix}\\right]\\end{split}.$$\n","Realizando un procedimietno similar tenemos que el autovector asociado al autovalor $\\lambda_2=5-2i$\n","$$\\begin{split}v_2&=\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1+2i\n","\\end{matrix}\\right]\\\\&=\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]+i\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 2\n","\\end{matrix}\\right]\\end{split}.$$\n","\n","Note que $v_1=\\overline{v_2}$. Siguiendo el procedimiento del **caso 1** vemos que la matriz $A$ es daognalizable en el campo de los complejos, de esta forma tendriamos la solución \n","\n","\n","de esta forma tenemos que la solución es \n","$$\\begin{split}\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\\end{matrix}\\right]&=C_1v_1e^{\\lambda_1 t}+C_2v_2e^{\\lambda_2 t}\\\\\n","&=C_1e^{(5+2i)t}\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\1-2i\n","\\end{matrix}\\right]+C_2e^{(5-2i)t}\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\1+2i\n","\\end{matrix}\\right]\\\\\n","&=C_1e^{(5+2i)t}\\left(\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]-i\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 2\n","\\end{matrix}\\right]\\right)+C_2e^{(5-2i)t}\\left(\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]+i\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 2\n","\\end{matrix}\\right]\\right)\\end{split}\n","$$\n","\n","como nosotros queremos encontrar la solución real del sistema, usaremos la identidad $e^{(\\alpha+i\\beta)}=e^{\\alpha}(\\cos\\beta+i\\sin\\beta)$, luego \n","$$\\begin{split}\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\\end{matrix}\\right]&=e^{5t}\\left(C_1(\\cos(2t)+i\\sin(2t))\\left(\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]-i\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 2\n","\\end{matrix}\\right]\\right)+C_2(\\cos(2t)-i\\sin(2t))\\left(\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]+i\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 2\n","\\end{matrix}\\right]\\right)\\right)\\end{split}\n","$$\n","\n","\n","\n","**Recordemos** que la multiplicación de dos numeros complejos es de la siguiente forma:\n","$$(a_1+ib_1)*(a_2+ib_2)=a_1a_2-b_1b_2+i(a_1b_2+a_2b_1)$$\n","\n","de esta forma tenemos que \n","\n","$$\\begin{split}C_1(\\cos(2t)+i\\sin(2t))\\left(\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]-i\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 2\n","\\end{matrix}\\right]\\right)&=C_1\\left\\{\\left(\\cos(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]+\\sin(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 2\n","\\end{matrix}\\right] \\right)-i\\left(\\cos(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 2\n","\\end{matrix}\\right]-\\sin(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right] \\right)\\right\\}\\end{split}$$\n","\n","\n","de la misma forma \n","\n","\n","$$\\begin{split}C_2(\\cos(2t)-i\\sin(2t))\\left(\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]-i\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 2\n","\\end{matrix}\\right]\\right)&=C_2\\left\\{\\left(\\cos(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]-\\sin(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 2\n","\\end{matrix}\\right] \\right)-i\\left(\\cos(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 2\n","\\end{matrix}\\right]+\\sin(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right] \\right)\\right\\}\\end{split}$$\n","\n","de esta forma la parte real se tiene \n","\n","$$\\begin{split}real\\left(\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\\end{matrix}\\right]\\right)&=e^{5t}\\left\\{C_1\\left(\\cos(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]+\\sin(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 2\n","\\end{matrix}\\right] \\right)+C_2\\left(\\cos(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]-\\sin(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 2\n","\\end{matrix}\\right] \\right)\\right\\}\\end{split}\n","$$\n","**Note** que esta forma si tenemos un sistema EDO lieal homogeneo con coeficientes constantes lo podemos escribir la solcuón de la forma \n","$B_1=real(v_1)$ y $B_2=img(v_1)$\n","\n","\n","De la misma forma tenemos la parte imaginaria de la ecuación es \n","$$\\begin{split}Img\\left(\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\\end{matrix}\\right]\\right)&=-e^{5t}\\left\\{C_1\\left(\\cos(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 2\n","\\end{matrix}\\right]-\\sin(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right] \\right)+C_2\\left(\\cos(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","0\\\\\n"," 2\n","\\end{matrix}\\right]+\\sin(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right] \\right)\\right\\}\\end{split}\n","$$\n","\n","\n","\n","\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"xcJtO1CN-ePv"},"source":["De esta forma podemos tener podemos construir \n","$$X_1=\\Big[B_1\\cos\\beta t-B_2\\sin\\beta t\\Big]e^{\\alpha t}$$\n","$$X_2=\\Big[B_2\\cos\\beta t+B_2\\sin\\beta t\\Big]e^{\\alpha t}$$\n","\n","y así construir la solución  general \n","$$X=C_1X_1+C_2X_2$$\n","donde B_1=$real(v_1)$ y $B_2=img(v_1)$ e $\\lambda=\\alpha+i\\beta$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"werj0qxMvdU1"},"source":["## **Ejemplo**\n","\n","Resuleva el problema \n","$$\\begin{cases}\n","x'= 2x+8y\\\\\n","y'=-x-2y\n","\\end{cases}$$\n","de aqui tenemos que el sistema s epuede expresar como\n","\n","$$\\frac{d}{dt}\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right]=\\left[\\begin{matrix}\n","2&8\\\\-1&-2\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right],$$\n","y tiene como autovalor $\\lambda=2i$ y autovector $v_1=\\left[\\begin{matrix}\n","1\\\\1-2i\n","\\end{matrix}\\right]$\n","de esta forma tenemos la solución es\n","$$\\begin{split}\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\\end{matrix}\\right]=e^{0}\\left\\{C_1\\left(\\cos(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","2\\\\\n"," -1\n","\\end{matrix}\\right]-\\sin(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","2\\\\\n"," 0\n","\\end{matrix}\\right] \\right)+C_2\\left(\\cos(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","2\\\\\n"," 0\n","\\end{matrix}\\right]+\\sin(2t)\\left[\\begin{matrix}\n","2\\\\\n"," -1\n","\\end{matrix}\\right] \\right)\\right\\}\\end{split}\n","$$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"EdjorGIwzyfR"},"source":["# Caundo la multipliciada algebraica y geometrica no coinciden\n","\n","Este caso es cuando tiene un único eigenvalor y un único eigenvector\n","\n","Un ejemplo de ello es el sistema \n","$$\\begin{cases}\n","x'= 3x-18y\\\\\n","y'=2x-9y\n","\\end{cases}$$\n","\n","Note que el sistema se puede escribir de la forma \n","\n","$$\\frac{d}{dt}\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right]=\\left[\\begin{matrix}\n","3&-18\\\\2&-9\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right],$$\n","\n","Asi vemos que el polinomio caracteristico esta determinado por \n","$(\\lambda+3)^2=0$ y así tiene un único autovalor $\\lambda=-3$ con un autovector\n","$v=\n","\\left[\\begin{matrix}\n","3\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]$ \n","Este sistema tiene dos soluciones una es de la forma $X_1=v_1e^{\\lambda t}$\n","y la segunda es de la forma $X_2=v_1te^{\\lambda t}+Pe^{\\lambda t}$ donde $P$ es un vector. Para encontrar $P$ sustituimos en la ecuación $X'=AX$ y obtenemos \n","\n","$$(Av_1-\\lambda v_1)te^{\\lambda t}+(AP-\\lambda P-v_1)e^{\\lambda t}=0$$\n","puesto que $e^{\\lambda t}$ es diferente de cero y el primer termino de la anterior es $(A-\\lambda I)v_1=0$, entonce se reduce a \n","$$(A-\\lambda I)P=v_1$$\n","\n","\n","de esta forma una solución del sistema \n","es $$X_1=\\left[\\begin{matrix}\n","3\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]e^{-3t}$$\n","y la otra solución es \n","$$\\left[\\begin{matrix}\n","3\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]te^{-3t}+\n","\\left[\\begin{matrix}\n","p_1\\\\\n"," p_2\n","\\end{matrix}\\right]e^{-3t}\n","$$\n","para encontrar $\\left[\\begin{matrix}\n","p_1\\\\\n"," p_2\n","\\end{matrix}\\right]$ debemos resolver el sistema \n","\n","$$\\left[\\begin{matrix}\n","6&-18\\\\2&-6\n","\\end{matrix}\\right]\\left[\\begin{matrix}\n","p_1\\\\p_2\n","\\end{matrix}\\right]=\\left[\\begin{matrix}\n","3\\\\1\n","\\end{matrix}\\right]$$\n","\n","Así obtenemos que $p_1=\\frac{1}{2}$ y $p_2=0$ de esta forma \n","\n","$$X_2=\\left[\\begin{matrix}\n","3\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]te^{-3t}+\n","\\left[\\begin{matrix}\n","\\frac{1}{2}\\\\\n"," 0\n","\\end{matrix}\\right]e^{-3t}\n","$$\n","\n","\n","de esta forma la soculción general es \n","\n","$$\\left[\\begin{matrix}\n","x(t)\\\\y(t)\n","\\end{matrix}\\right]=C_1\\left\\{\\left[\\begin{matrix}\n","3\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]e^{-3t}\\right\\}\n","+C_2\\left\\{ \\left[\\begin{matrix}\n","3\\\\\n"," 1\n","\\end{matrix}\\right]te^{-3t}+\n","\\left[\\begin{matrix}\n","\\frac{1}{2}\\\\\n"," 0\n","\\end{matrix}\\right]e^{-3t} \\right\\}\n","$$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"XdIbw8FJzmrv"},"source":[""]}]}