{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"name":"Talle2_parte2.ipynb","provenance":[],"collapsed_sections":[],"authorship_tag":"ABX9TyMo1kQQxYmhnXx2dVbCmwF/"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"eRDvx4YEWjqi"},"source":["# Taller de solución de segundo orden"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"xQgT6M_xWkbL"},"source":["\n","\n","1.   Determine la solución general de los siguietes problemas \n","  \n","  * $y''+2y'+4y=t+\\cos(2t)$\n","  * $y''+y'+y=5\\sin(t)$\n","  * $\\theta''=2\\theta'-\\theta+2e^x$\n","\n","\n","\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"Lhv_HvC-XlHx"},"source":["2.   Determine la solución de problema con valores iniciales \n","\n","  * $y''=6t$ con $y(0)=3$ y $y'(0)=-1$\n","  *  $ y''(\\theta)-y(\\theta)=\\sin(\\theta)-e^{2\\theta}$   con $y(0)=1$ y $y'(0)=-1$\n","  * $x''+2x'+x=t^2+1-e^t$  con $x(0)=0$ y $x'(0)=2$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"OfcmvVRFYmEc"},"source":[""]}]}